\chapter{Zusammenfassung}


Python ist eine moderne Programmiersprache, die vollständig auf die objektorientierte Programmierung (OOP) setzt, um die Modellierung komplexer Systeme zu erleichtern sowie leicht verständlich ist. Die OOP in Python orientiert sich an der realen Welt, indem sie Software-Objekte schafft, die für bestimmte Aufgaben zuständig sind. Diese Objekte sind Sammlungen von Daten und Verhalten, die in Klassen organisiert sind, welche als Vorlagen für die Objekte dienen. 

Die OOP-Konzepte in Python umfassen die Vererbung, bei der Klassen Eigenschaften von anderen Klassen erben können. Diese Konzepte erleichtern die Wiederverwendung von Code und tragen zur Erstellung sicherer und zuverlässiger Software bei.\\


Python verfügt über ein umfangreiches Ökosystem an Bibliotheken, die die Datenanalyse und -visualisierung unterstützen. Pandas ist eine Bibliothek, die sich für die Arbeit mit tabellarischen Daten eignet und sich nahtlos in Bokeh integrieren lässt, um interaktive Datenvisualisierungen im Webbrowser zu erstellen. Numpy ist eine weitere zentrale Bibliothek, die vor allem für numerische Berechnungen verwendet wird. \\

Auch für das arbeiten mit Datenbanken wie SQLite bietet Python diverse Bibliotheken und Lösungen. SQLite ist eine leichtgewichtige Datenbank, die direkt in Python-Anwendungen integriert werden kann. Die Arbeit mit SQLite in Python ermöglicht es, Daten effizient zu speichern und abzufragen, was besonders nützlich ist, wenn keine vollwertige Datenbankserver-Infrastruktur benötigt wird.\\

Abschließend ist Git ein unverzichtbares Werkzeug für die Versionskontrolle in der Softwareentwicklung. Es ermöglicht Entwicklern, Änderungen am Code nachzuverfolgen, mit anderen zusammenzuarbeiten und verschiedene Versionen eines Projekts zu verwalten. Python-Entwickler nutzen Git häufig, um ihre Projekte zu organisieren und mit der Community zu teilen.\\

Zusammenfassend ist Python eine vielseitige Sprache, die durch ihre OOP-Fähigkeiten, ein starkes Ökosystem an Bibliotheken und die Integration mit Werkzeugen wie SQLite und Git eine solide Grundlage für moderne Softwareentwicklung bietet.